沈旭暉 : 提防港共十大「分化」「散水」風向

2019年12月15日星期日
周日話題：警惕林鄭「散水辦」十條戰線——光復香港，下一步，怎辦？（上）

【明報專訊】2019年6月之後，我們已經活在另一個香港，雖然「五大訴求」未成功，香港人犧牲慘重，但總算也有不少勝仗，例如區議會選舉變天（根據政府文宣，這正是對「止暴制亂」的公投，反映後者不得民心）；主流民意持續一面倒（並未對和勇合一割席）；美國極速通過《香港人權與民主法案》；每一宗警暴都激起民憤……這些，都是士氣持續的原因。然而踏入12月，更多群眾明白到「五大訴求」不容易短期內達成這現實，但又覺得可以做的都做過，開始擔心運動失焦；新一代本來期望Endgame瞬間出現，現在要轉型打持久戰，一時感到迷惘，心境始終要調節；而出現了區選民意、美國法案的制約，「激進建制路線」也有所收斂，即時壓力放鬆了，運動也到了思考的時候，各種一直被掩蓋的矛盾，逐步浮現，令人憂慮。苟延殘喘的林鄭政府在這機會，卻開始了新一輪瓦解運動的部署。雖然，我認為這些部署不會成功，但畢竟防微杜漸，總得知己知彼，才進行相關部署。

林鄭月娥新一輪瓦解運動的十條戰線：

1制度線

區議會選舉結果，雖然令人鼓舞，但也令北京高度警惕。此刻在民間製造了「立法會選舉也會大勝」的懸念，建制派也刻意營造危機感，但其實，這裏明顯存在期望落差。這次建制派畢竟得到41%選票，總票數也有增長數十萬（有關部門其實是交到功課的，並暫時以此保住烏紗），在2020年9月的立法會選舉，只要保住過半數議席，就可以宣傳「民意逆轉」、「一切復原」、「止暴制亂成功」。有功能組別這樣的制度暴力，加上這次被警醒下更積極進行的「你懂的」選舉操作，假如未來局勢相對平靜，沒有了區選那批首投族、海外回流族的投票意欲，建制派對議席過半，他們暗裏是樂觀的。然後是2022年特首選舉，假如北京明顯欽點的候選人再次當選，即使是找到一個形象稍好的候選人，五大訴求的雙普選更不可能，此後「全面管治權」變成既定現實，輕舟已過萬重山。但在目前制度，非建制派要在選委會1200席中，得到超過50%的議席極難。既然北京定性為「政權爭奪戰」，如何保住兩個選舉，選舉前冷操作、選舉後拖散民氣，已成了未來三年的總路線圖，其他一切手段，都以配合這劇本為依歸。

2 和理非線

民陣舉辦的遊行，無論大家是否喜歡，客觀上會被演繹為「民意還有多支持運動」的指標；但某程度上，人數卻是政府可以通過警察的行為影響，並扭曲來做文章的。由於今後的遊行，無論有沒有不反對通知書，警察佈防都會十分嚴密，必然有隨時使用催淚彈或任何武力的風險，也會不斷作出「今天將會很混亂」一類警告，令再出現扶老攜幼、一家大小遊行的可能性大大減少。缺少了上下兩代，加上因此要留家照顧長幼的成年人，遊行人數比全盛時減少三分之二，並不奇怪。基於上述原因，12月8日出現的80萬人遊行，已是意料之外的數字：不要忘記2003年的七一遊行，50萬人就被認為是奇蹟，製造了當時的政治海嘯，令廿三條胎死腹中、葉劉淑儀辭職、董建華不久「被下台」。但政府現在卻老是和200萬人這數字相比，總之要證明民情已改變、人數已減少、運動已衰亡，手法自欺欺人，但誤導慢慢就變成真理，對拖散民氣的影響不能低估。

3 勇武線

政府對「止暴制亂成功」的KPI，一方面是大搜捕，特別是理大圍城一役，令不少前線或被捕、或被記名，由此而發掘整個抗爭網絡，製造白色恐怖；另一方面是同時增加對連儂牆「衝突」一類小規模拘捕，減少鏡頭下的血腥，手法更pre-emptive，但也更具欺騙性。而踏入考試期，政府相信年輕勇武必然要分心，衝突少了，就可以宣傳一切終結。這是不少和理非忽略的層面：以上手法給予前線的精神壓力，可能比單純的警暴更大，卻在鏡頭前不見血；當交通燈都恢復正常，和理非群眾慢慢淡忘，就是勇武最擔心成為condom之時。減少了後援backup，這也是政府迫使前線勇武激進化、地下化的「陽謀」；假如他們感到絕望，在主流民意未ready的情况下急速升級，令和理不得不分家，政府繼而高調鎮壓，終結整場運動，這是一個可能；但要是不升級，勇武同樣找不到下一步目標，結果同樣可以是連串悲劇。勇武也是香港公民，一個負責任的政府，本應想辦法解決這些危機，但現有操作卻只是當作敵人去拘捕、打壓，其心可誅。

4 社區線

區議會掌握不少地區資源，昔日被建制派壟斷，變天後，政府恐怕不會願意讓新一批區議員從此壟斷社區，必然通過其他建制、乃至境內外「你懂的」資源（像前特首梁振英facebook說的「錢，好商量」），扶植種種地區網絡。通過民政事務局大舉委任建制派到各級委員會已廣被報道，但只是冰山一角，其他親政府團體、企業接收落敗建制區議員，更是無色無痕。勒令大小富豪投放資源到同鄉會、建制公會、社區聯會，作為「影子區議會」，鞏固社區基本局面，也是政府操作另一可能。有實無名的「建制影子地區網絡」，可以無視法定區議會運作，存在目的除了繼續做從前做的蛇齋餅糉，就是為了突顯新一批區議員不懂民生，不時作出滋擾，或又是像前特首梁先生facebook指示，「打游擊戰」。須知中聯辦港九新界協調部都需要KPI，總需要工作表現；現在有了明確打擊對象，這反而是建制派暗渡陳倉、滲透社區的契機。

5 教育線

北京官方對「反送中」運動root cause的解讀，始終是外國勢力、土地問題、房屋問題……還有教育問題；而眾多子虛烏有的「問題」當中，教育，已是特區政府夕陽政權最容易打壓的，相信會成為來年重災區。這次大學、中學成為運動前線核心，不少後援教師也捲入其中；通過文革式批鬥校長（例如中大段校長）、老師作為突破口，不斷施壓教育界要改變（例如取消通識教育科），強迫師生之間割席，明顯是未來戰線。政府其實也心裏明白，不可能通過打壓改變意識形態，只會愈打壓、愈堅定，但起碼表面上的官樣文章，可以令部分心領神會的「模範校長」（例如理大滕校長）、老師就範，校園慢慢出現白色恐怖，把任何自由意見表述的行為歸類為「政治運動」、「支持暴徒」。不配合的老師，政府會宣傳後果自負：畢竟教師是最擔心飯碗的行業之一，而以內地教師與香港教師進行資格互認，本來就是既定策略。一旦缺乏了校長、老師對學生享有各種表達意見自由的贊同和諒解，學校恐怕會逐步變成工廠；學生築人鏈、叫口號、唱《願榮光歸香港》，乃至純粹「和理lunch」，也會愈來愈大壓力。只要視線範圍內的學生和平抗爭減少，傳遞上去的報告，又會是「一切如常，形勢大好」。

6 經濟線

運動至今6個月，香港股市、樓市沒有絲毫影響，IPO數字居然還創新高，對北京而言，利用香港作為集資、洗錢、金融避險、貿易戰暗道等經濟功能，因為港人「攬炒團隊」並未認真打經濟戰和金融戰，可謂絲毫無損。但與此同時，特區政府卻會不斷宣傳，運動對大小企業的毁滅性經濟影響，無視這是政府責任的事實，希望任何近月收入、財富有影響的人，都會遷怒於運動，讓群眾鬥群眾——製造民怨、拖散運動、以物質主義回應「後物質年代」，這正是2014年傘運後期的劇本。因此，政府所謂的紓解民困舉措，成效、效率固然遠遠及不上李嘉誠基金會，連派錢的出發點，怎樣派、誰能派，似乎也是以製造群眾矛盾為目的，總之一有機會，就要宣傳「是這場運動連累你每月賺少幾皮嘢」這樣的論述。施政報告托市，讓中產借錢上樓，也是政府企圖綑綁「非自願盟友」的策略之一。至於針對成形中的「黃色經濟圈」，被標籤的黃店總會承受風險，政府怎樣給予食環署、消防處一類執行單位，各自的所謂「止暴制亂」指令（例如天天查牌、捉老鼠），也是不少深藍陣營提及的事：溫馨提示，前任公務員事務局長鄧國威在佔中後「被免職」，據說原因之一，就是與動用公權力打壓佔中不力有關。

7 對內文宣線

由於知道解決不了結構問題，特區政府的策略，已經不再祈求解決問題，變成希望解決提出問題的人，一切都以分化為目的，希望當運動缺乏明確焦點，配合政府的小動作，分裂自然出現。

第一類分裂，是和、勇對策略的不同理解，例如政府會逐步推出不同的「非獨立調查」和「獨立檢討」，頂多是對個別案例的非脈落性調查（見上周《明報》筆陣文章），策略是剝洋葱，希望支持運動的和理非民意慢慢接受「袋住先」，製造另一方的不滿。

第二類是各種運動到了中期的典型問題，「可以共患難、不能共富貴」，有了一定momentum，那些財務問題、籌款爭議、位置之爭、人氣高低，很容易構成衝突；政府只要這時候加把勁，拉攏收編，事半功倍。

第三類是互聯網時代獨有的現象：在點擊率經濟結構，虛擬的點擊率可以直接轉化成實質收入，任何主流人和事，都有其「10%效應」：小眾網台、KOL只要堅守運動主流的對台戲，得到主流的10%注視，已經比作正面論述得到的100%全部注視，更有票房，這已經是一個固化模式。當運動缺乏明確議題時，這類本來無傷大雅的「抽水式存在主義」，卻容易成為討論焦點，於是每一個小議題，都會硬生生的不斷製造運動內部的二元對立。這還是假定政府不做任何推波助瀾的暗黑工作，但假如有某方資助的「網軍」參戰，分化後果不堪設想。事實上，不少運動不是敗在對家，而是敗於內鬥，令同路人逐步心灰意冷，這也是2014年的先例。

8 對外文宣線

特區政府明白，耿爽式對外「文宣」只是笑柄，但也正用回香港的方式重整旗鼓，打國際輿論戰，只是通過的中介人，變成是立場淺藍的傳統精英或內地海歸精英。這些人是國際媒體最樂意訪問的對象，也知道怎樣掏空「普世價值」內容、而偷用同一名詞的遊戲規則，對逐步污名化香港運動，起着關鍵作用。根據最新劇本，這些代言人對國際媒體談話時，多強調香港這場運動有以下罪名，可見建制陣營也是有進化的：

（1）運動暴力程度甚高，且傷及無辜，進行「無差別襲擊」，破壞人權、自由等普世價值；

（2）運動散播香港人vs.內地人的「薩拉熱窩式族群仇恨」，屬狹隘民族主義，乃至和法西斯主義相連，而不是以崇優的香港核心價值主導；

（3）運動參與者自私自利，以為全世界都欠了他們，身在福中不知福，其實沒有國際視野，只是在小地方縱壞了的孩子（spoiled kids）。

這類批評，避免了觸及教條式的政治、主權等硬綁綁問題，訴諸中產眼中祈求穩定和「診症式中立」的社會常態，在西方有一定市場；當運動找不到焦點，這類維穩文宣，更容易走進國際主流，反客為主，偷換概念。

9 內交線

林鄭政府雖然已成跛腳鴨，香港內部的爭議法案都不容易再推，但涉及「留島不留人」思維的結構性政策，同樣會繼續。也就是當一切膠着，其實結構也依然慢慢改變，時間並不在抗爭者這一邊。一方面，特區政府會加速令40%的藍絲人口以大灣區為腹地，以鄰近的平價樓為利誘，同時收回若干對港經濟政策，讓他們感受到「一國」的威逼利誘；另一方面，輸入內地專才的中央政策，也會遍及香港核心位置，特別是那些簽署了資格互認的職業，內地專才可以隨時候命，取代被「DQ」的各行各業香港人。這和大灣區本來應有的設計：內地使用香港金融中心服務，換取香港進一步鞏固與內地的防火牆，以強化香港的國際制度優勢，各取所需而互不干涉，可謂背道而馳，變成9+2的雙輸局面。整個格局，就是通過北京要「懲罰」香港，讓香港的淺藍、中間、淺黃專業人士感受到切身壓力，回到國家整合的大計劃。

10 外交線

美國通過《香港人權與民主法案》的最大影響，正如我們不斷解釋，都是策略性的，例如制約了北京不會在香港製造極端鎮壓，促進世界各國討論類似法案，令香港問題進入國際視野，建構國際社會的香港人身分認同等。但國際關係在香港並非顯學，各國外交、政府人員的真實思維，畢竟不是一般人容易接觸，令不少人容易誤解國際牌的用途，例如不斷問「美軍何時出現」，或相信特朗普會為「香港2020雙普選」而與北京立刻攤牌，所以「今年成功在望」云云。作為口號沒有問題，但假如真心有上述期盼，最終又失望而回，對群眾士氣，或足以構成毁滅性打擊，這還不用說過程中對其他策略的質疑。而且，一旦對外國支援不夠而感到失望，針對的矛頭，又可能變成一直支持香港的外國友好，無論是通過法案的美國國會、支持BNO平權的英國議員、暗中幫助了不少港人的台灣民進黨政府，乃至兩次挑選香港抗爭為2019年封面（但以瑞典環保少女為年度風雲人物）的《時代雜誌》，近日都面對同路人這種「支持不夠」的質疑。須知國際關係自有其潛規則，欲速不達，而自亂陣腳，這正是政府樂於看見的。特區政府正調整文宣，宣傳國際線counter-productive，就是期待出現對國際線的民意逆轉，從而證明中央政策組前顧問劉兆佳教授所言，「某些人想讓香港再成為西方一部分的想法只能是幻想」這立論。那時候，北京才會進一步宣傳「外國勢力論」，當社會看不見國際支援的「電腦遊戲式過關功效」，有了expectation mismanagement，一泄氣，就會開始對耿爽的文宣麻木。

不認命

面對以上十條戰線，雖然簡單，但正正是6個月前，不少人「認命」的論述：（1）和平遊行示威沒有用；（2）打架反正不夠打；（3）投票改不了制度暴力；（4）外國評論香港，只是為了自己利益和抽水；（5）持續落去，會出現經濟大蕭條，影響民生；（6）發展始終要依靠祖國；（7）學校這樣下去，會令學生失去競爭力；（8）反對派不懂建設社區，支持也是浪費資源；（9）運動已變質，被政客騎劫，領袖都是為了私利，不要愚蠢地為人抬橋；（10）不懂見好就收，是不負責任。這是宿命主義，香港人不能掉以輕心，此刻正是運動能否變成持久戰的關鍵時期。但怎樣反客為主，破解特區政府「散水辦」的陰謀，達到「光復香港」到「真一國兩制」初心、迫使北京放棄全面管治權的目的？拋磚引玉，希望同路人和而不同，在每條戰線逐一思考。下一篇，假如有思考進展，會分享個人對如何回應這十條戰線、整合背後宏觀論述的淺見。

【下周續】
文//沈旭暉
編輯//馮少榮

唔好意思 借個位黎
德國戰線要人

冇時間啦25號截止，極度要人幫手!

沈旭暉呢排咩事?

點解咁問?

唔係以前既大灣暉架啦

感覺佢一直內心都係黃

不過佢想比人中立image去build up 藍色connection

Push

佢既婚禮
親共, 泛民, 熱普城既人都出席

熱普城WTF

佢老友係721比人搞完就變成咁

身在藍營心在黃啫，唔使咁屌佢嘅

推

所以沈旭暉走位向來好勁

但近年來既大事大非, 佢立場就比較明確

佢老友?

佢有朋友係721比人打

佢老友柳進江

提防五毛事宜：

五毛會扮曬兩家人，然後互相對鬧，兼不斷散播負面情緒，達到分化效果

正如你覺得台灣除咗國民黨之外，民進黨唔會有共諜咩？香港呢邊建制固然係親共，但共產黨亦都唔會傻到一隻人馬都唔會安插喺泛民嗰一邊。我唔係話咁就乜都唔去理乜都唔支持，而係大家都應該要有返個正常思維去諗嘢

另外，佢哋亦會熱狗式放負，無論你做乜佢地都會揾到嘢鬧，最好乜都唔好做，因為唔做就自然唔會出錯，所以佢地會叫人投白票，因為咩都唔做，正合極權所需

至於香港同台灣嘅關係上，因為台灣同香港都係受共匪壓迫嘅受害者，佢哋嘅共同敵人都係共匪，而共匪自己深知呢一點，所以要千方百計喺兩地搞分化，遏止兩地團結嘅任何可能性，削弱兩地反抗力量，再逐一消滅。所以，連登同ppt互踩港台嘅人極大可能係五毛所為。但係兩地都有唔少傻仔上咗五毛嘅當，大家要有批判思考，唔好咁易中咗五毛分化計

push

勿分化

有用post推

唔再笑你大灣輝

唔好意思 借個位推行動po
【重推-仲有冇火?】1231築人鏈 1月1日街上見！！！

Piah分析Po

呢篇野真係得閒就推返上去，好高汁

之前有人post過 但幫手推 值得睇下
睇下對家會出咩招都好

不分化係重點

不分化
不分化
不分化

推，出面咁多分化，一定要推呢個，我地要connet

家下都冇變

睇下沈旭輝咪幾好，真正有國際視野，有才學
好過睇d fb冷氣軍師文

Twitter/reddit作戰推向國際
佢嘅身份 同條片感染力好強

做得好 可以有烏克蘭少女片效果

#speechtohongkong

之前啲tweet share嘅Fb link 死咗
發現日本文tweet有YouTube link
Pls retweet and like /comment依個

傳送門：
［最強英文文宣！勁過環保少女］唐英年老婆姪女拍6分鐘片控訴 ：擁有投票權與自由人權的美國，像和共產國家躺在同一張床上。

放上tg Twitter/reddit

依個有精華片uploaded

並請手足互科啦Twitter

見fb都開始有lol share並道明佢身份

佢老豆係特首選委
提名過林鄭

嘩
完全冇得比
天同地

不分化

「認命」的論述
Summarize 得好中

cls, 唔知佢打篇野用幾耐時間

佢既文 光明頂個啲內容

推俾多d人睇到

呢篇真係要長期置頂

一個會考9a準狀元都肯去讀國際關係嘅人唔好攞嚟比啦

好中，大家要小心

學術討論要推

Push Push

too long
不過一定要睇

大師提到嘅和理同勇武線都好啱
尤其是勇武線嗰到嘅逼使分身手法
大家諗下最近點解咁多搗破 仲要高調每次都話係消息指用喺集會遊行入面
目的就係潛移默化令一啲無咁堅定嘅人動搖參加遊行集會嘅手法
一大堆軍師仲話現場都未見過 我話你知現場出現過起碼都無咁white terror
就係因為一次都未出過 令到佢地更有戒心先會減低左意慾
唔好再講咩「已經半年 仲講咩分唔分割」
人心叵測 要轉態係好易發生嘅事 而家文宣少左 相對上影響一定係低左
每次靠衝突黎keep人數係無可能嘅事

沈博士

睇得好通

推
有用post 大家唔好tldr

講得好

推爆佢

係有智慧 特別認同政府打輿論戰係有進化 其實留意到坊間有中立甚至淺黃成日話「最近終於靜翻少少」 依句野正正係林鄭最想要

緊記我地唔係要虛假嘅和平 係要公義 自由 真相 如果聽到身邊有淺黃咁講 可以善意提醒下

高汁文

tui

幫推

推，高汁要學

點解咁少人推

求其一個point到而家都仲會係啲post見到
尤其是「投票無用」論

呢篇值得bookmark得閒睇吓

快啲出下集

出面就大大個大J Po

細閱 推

當年 689 在位都有去

太高質

佢家族好似直頭係紅圈中有名有姓O既人...

李嘉誠咁曲都俾人叫曱甴王..
偏偏佢鋪晒文點樣對付共產黨都仍然只有零聲聲討..

團結

學術性踢爆分化撚, 必須長期置頂

好文
要時時警惕

呢篇好野黎
推多次

第6點，我地係咪應該要認真推經濟攬炒

好文必推

警世
推

我霖起陳雲散水論

好清晰，香港人要全方位反抗先可保不失

P牌想推

推
要長期置頂

推一推

up

好文要推
警惕大家

Follow開就知佢不嬲黃
係報紙同共匪筆戰
串創科局局長

連登真係唔少

重要係有助攻, 兩三個AC夾你一個

大大力推，分析得好撚深入

不認命

一睇就知講緊健吾、熱狗、國師個班

pish

連登高質POST

高汁
推

推推推

都話佢D老友變激進，又有話柳進江都係佢老友，因而加入戰線
BYTHEWAY我覺得好事

好中point

幾好啊，佢結論就係大家認為可能難做既，效果少既，都去做，咩都做，就係咁簡單。

的而且確要成功絕對唔係一兩條策略，最多只係有一兩條係關鍵，但整體大家都要提升，以往唔識覺得好難既都要去學去試去做。

佢根本係見風使舵啦

寫得幾好

散水辦

每日一推

十幾年未紅成日上光明頂做節目已經黃啦

真係要推！
好文得咁少人覆？

沈旭暉 個肝有事?...

呢排...?

推呀